\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{myTemplate}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{dingbat}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\tcbuselibrary{listings, minted, breakable}

\school{Institut Supérieur d'Informatique de Modélisation et de leurs Applications}
\lesson{Simulation}
\title{Génération de variables aléatoires}
\logo{./logo/logo_ISIMA.png}
\author{Rémi BOUDRIE}

\definecolor{bg}{rgb}{0.25,0.25,0.30}
\definecolor{linebg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\newtcblisting{code}{
    listing engine=minted,
    minted language=C,
    minted style=monokai,
    minted options={
        breaklines,autogobble,linenos,numbersep=3mm,
        breaksymbolleft=,
        breaksymbolindentleft=0pt,
        breaksymbolsepleft=0pt,
        breaksymbolright=\textcolor{white}{\carriagereturn},
        breaksymbolindentright=0pt,
        breaksymbolsepright=0pt
    },
    left=5mm,enhanced,
    listing only,
    breakable,
    colback=bg,
    colframe=black,
    overlay={\begin{tcbclipinterior}\fill[red!8!blue!8!white] (frame.south west) rectangle ([xshift=5mm]frame.north west);\end{tcbclipinterior}}
}

\newtcbinputlisting{\codeFile}[2][]{
    listing engine=minted,%
    minted language=C,%
    minted style=monokai,%
    minted options={%
        breaklines,autogobble,linenos,numbersep=3mm,%
        breaksymbolleft=,%
        breaksymbolindentleft=0pt,%
        breaksymbolsepleft=0pt,%
        breaksymbolright=\textcolor{white}{\carriagereturn},%
        breaksymbolindentright=0pt,%
        breaksymbolsepright=0pt%
    },
    left=5mm,enhanced,%
    listing only,%
    breakable,%
    colback=bg,%
    colframe=black,%
    overlay={\begin{tcbclipinterior}\fill[red!8!blue!8!white] (frame.south west) rectangle ([xshift=5mm]frame.north west);\end{tcbclipinterior}},%
    listing file = {#2},#1%
}

\newtcblisting{terminalCode}{
    colback=bg,
    colframe=black,
    colupper=white,
    listing only,
    listing options={style=tcblatex,language=sh},
    every listing line*={root}
}

\makehdft
\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

%\section{Introduction}



\section{Mersenne Twister}

Dans ce TP nous utiliserons un générateur de nombre aléatoire qui n'est pas rand qui se trouve de base le C. En
effet ce générateur ne génère pas des nombres aléatoires qui sont bien répartis, ce qui par conséquent rend ce
générateur inutilisable pour toute utilisation dans un programme scientifique.
\\
\\
Nous allons donc utiliser un générateur de nombre aléatoire nommé Mersenne Twister qui a été crée par
Matsumoto. Ce générateur crée des valeurs aléatoires qui sont mieux répartis sur les réels et ainsi on peut
l'utiliser pour la plupart des programmes scientifique.
\\
\\
Nous voulons qu'un générateur de nombre aléatoire soit déterministe et par conséquent que peu importe la
machine sur laquelle nous utiliserons ce générateur nous obtiendrons les même résulutats. Dans le code
fourni par Matsumoto on trouve aussi un fichier contenant les 1 000 premiers nombres générés par la fonction 
genrand\_int32() ainsi que les 1 000 premier nombres générés par la fonction genrand\_real2(). Nous allons donc
faire afficher sur notre machine les 1 000 premiers nombre générés par ces deux fonctions avec la même 
initialisation du générateur que Matsumoto et nous devrions donc obtenir les même nombres générés si le
générateur et bien déterministe.
\\
\\
Nous avons donc mis notre propre résulutats dans un fichier nommé \\''mt19937arPerso.out'' et nous comparons sont
contenu avec les résulutats de Matsumoto qui sont stockés dans ''mt19937ar.out''. Afin de les comparer nous
utilisons une commande linux nommé cmp. Cette commande permet de comparer deux fichier octets par octets
comme écrit dans sa documentation \textcolor{blue}{\href{https://www.man-linux-magique.net/man1/cmp.html}{man}}.
Et lorsque nous utilisons cette commande:
\\
\begin{terminalCode}
cmp mt19937ar.out mt19937arPerso.out
\end{terminalCode}

\ \\
Nous n'obtenons aucun retour ce qui signifie donc que nos deux fichiers ont donc un contenu égal. Par
conséquent le générateur de nombre aléatoire Mersenne Twister est déterministe et donc nous pourrons
ainsi retrouver des résultats ou erreurs précédentes quand nous relancerons le programme.

\section{Génération uniforme}

Si nous voulons générer un nombre aléatoire qui sera uniformément réparti entre $a$ et $b$ nous allons d'abord
utiliser un nombre aléatoire généré par Mersenne Twister qui se trouve dans l'intervalle [0;1]. Avec ce nombre
nous allons d'abord changer ça largeur en le multipliant par la dimension de l'intervalle finale que l'on veut,
donc par $a-b$. Et enfin nous allons décaler l'intervalle pour qu'il commence en $a$ et finisse en $b$ et pour
cela on juste additionne le tout avec $a$. Ainsi nous obtenons le code C suivant:
\\
\codeFile{tp2Uniform.c}

\section{Distribution discrète empirique}

Nous allons maintenant créer de quoi pouvoir tirer un nombre aléatoire dans un ensemble. Par exemple, si
nous voulons lancer un dé, les valeurs possibles sont $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ avec pour chacun une
équiprobabilité. Mais nous voulons aussi tirer un nombre aléatoire dans un ensemble qui ne possède pas
une équiprobabilité. Par exemple si on prend 3 classes différentes et que pour la classe 1 on observe
350 individus, dans la classe 2 on observe 450 individus et dans la classe 3 on observe 200 individus.
Par conséquent les valeurs possibles de cet exemple sont $\{1, 2, 3\}$ pour des probabilités individuelles de
$\{\frac{350}{1 000}, \frac{450}{1 000}, \frac{200}{1 000}\}$ soit $\{35 \%, 45 \%, 20 \%\}$.
\\
\\
Pour cela nous allons devoir calculer le nombre total d'individus pour connaitre la probabilité de chaque
classe. Ensuite nous devons calculer la probabilité cumulée pour chaque classe afin de pouvoir facilement
pouvoir trouver quelle classe nous avons tirer avec notre générateur de nombres aléatoires. Nous obtenons donc
le code C suivant:
\\
\codeFile{tp2CumulativeProbabiltyPopulation.c}

\noindent
Nous pouvons remarquer dans le code ci-dessus que pour calculer la probabilité cumulée nous ne calculons pas
d'abord la probabilité de chaque classe avant de faire le cumuler. En effet ce choix a été fait à cause de la
représentation des nombres à virgule. En effet les nombres à virgules ne sont pas exact et par conséquent le
résultat d'une division peut différer légèrement. Donc avec un nombre de classe important la probabilité cumulée
de la dernière classe pourrait ne pas être 1 ce qui pourrait rendre possible la probabilité de tirer un nombre
aléatoire qui se trouverait dans aucune classe. Et donc pour palier à ce problème nous ne faisons que la division
une seule fois pour obtenir la probabilité cumulée.
\\
\\
Nous allons maintenant utiliser cette fonction pour faire 1 000 000 000 de tirages de l'exemple donné dans le
cours (observation de HDL chez les femmes de plus de 60 ans). Nous devrions retrouver une répartition similaire
si notre fonction marche bien. Nous obtenons l'histogramme suivant:
\\
\\
\begin{center}
Nombre de tirages pour chaque classe sur 1 000 000 000 de tirages\\
\ \\
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = left,
        ybar,
        xtick=data,
        visualization depends on={y\as\YY},
        nodes near coords={\pgfmathtruncatemacro{\YY}{ifthenelse(\YY==0,0,1)}\ifnum\YY=0\else\pgfmathprintnumber\pgfplotspointmeta\fi},
        nodes near coords align={vertical},
        xmin=35, xmax=75,
        xlabel={classes},
        ylabel={Nombre tirés en $10^8$}%,
        %nodes near coords style={font=\tiny}
        ]
        \addplot[ybar interval] table [x, y, col sep=comma] {HDL.csv};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Reproduction de distribution continue}

Nous allons maintenant créer un générateur de nombre aléatoire qui suit une loi. Pour cela nous allons juste
inverser la loi que l'on veut que le générateur suive. Pour cette partie nous allons utiliser une loi
exponentielle négative, qui possède l'équation et la réciproque suivante:

\[RandNumber = 1 - e^{- \frac{1}{M} x}  \iff  x = -M\times \ln(1 - RandNumber)\]

\noindent
Nous traduisons donc la formule de math en une fonction C, qui est la suivante:
\\
\\
\codeFile{tp2NegExp.c}
\ \\
\noindent
Nous testons donc cette fonction sur 1 000 000 000 de tirages et regardons le nombre de tirages entre 0 et 20 et
ainsi nous obtenons l'histogramme suivant:
\\
\\
\begin{center}
Nombre de tirages en de nombres entre 0 et 20 sur 1 000 000 000 de tirages d'une loi exponentielle négative
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        axis lines = left,
        ybar,
        %xtick=data,
        %visualization depends on={y\as\YY},
        %nodes near coords={\pgfmathtruncatemacro{\YY}{ifthenelse(\YY==0,0,1)}\ifnum\YY=0\else\pgfmathprintnumber\pgfplotspointmeta\fi},
        %nodes near coords align={vertical},
        %nodes near coords style={font=\tiny},
        xmin=-1, xmax=21, ymax=10,
        xlabel={Nombre de tirage en $10^7$},
        ylabel={Nombres tirés}
        ]
        \addplot[ybar interval] table [x, y, col sep=comma] {negexp.csv};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\section{Simulation d'une loi non réversible}

Dans la partie précédente nous avons crée une fonction qui permet de suivre une loi exponentielle négative.
Malheureusement toutes les fonctions de probabilité ne possèdent pas une fonction mathématique que l'on peut
inverser. Nous devons donc utiliser des approximations. Ainsi il existe une approximation de la loi normale
que l'on peut trouver avec ces deux équations:
\[ x_1 = \cos(2 \pi Rn_2)(-2\ln(Rn_1))^{\frac{1}{2}} \]
\[ x_2 = \sin(2 \pi Rn_2)(-2\ln(Rn_1))^{\frac{1}{2}} \]
\\
Ainsi nous pouvons coder en C la fonction suivante:
\\
\\
\codeFile{tp2BoxAndMuller.c}
\ \\
\noindent
Maintenant nous allons tester cette fonction sur 1 000 000 000 tirage et ainsi nous obtenons l'histogramme
suivant:
\\
\\
\newpage
\begin{center}
    Nombre de tirages en de nombres entre -5 et 5 sur 1 000 000 000 de tirages d'une loi normale centrée réduite
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis lines = left,
            ybar,
            %xtick=data,
            %visualization depends on={y\as\YY},
            %nodes near coords={\pgfmathtruncatemacro{\YY}{ifthenelse(\YY==0,0,1)}\ifnum\YY=0\else\pgfmathprintnumber\pgfplotspointmeta\fi},
            %nodes near coords align={vertical},
            %nodes near coords style={font=\tiny},
            xmin=-6, xmax=6%, ymax=10,
            %xlabel={Nombre de tirage en $10^7$},
            %ylabel={Nombres tirés}
            ]
            \addplot[ybar interval] table [x, y, col sep=comma] {normal.csv};
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

\end{document}